---
title: 人の困り顔と困ったときの間で笑ってしまう。
date: "2020-12-22T01:00:00.000Z"
description: "メタな話というものは当該集団の共通の認識の中に押し込めておけば良いもので、別に講演なんかで話さなくて良い。そんな話をして終っては折角の偉い名前が台無しであろう。"
---

私は小林秀雄が好きである。しかしそれを口外するのはなるべく避けてきたつもりである。それというのは、別にある種の文学屋からの謗りを受けないようにするためだとか、単に恥ずかしいからということではない。彼の作品に描かれている彼の心情に、多く自分と全く重なる部分があり、彼の作品が好きだと言うと、なぁんだ結局お前も共感を求める生き物なのか、と心の中で嘲笑われている気がしてならないのだ。

これはカレーが好きだとか、フットボールが趣味だとか言っているのとは質を異にする。打ち明けて終えば、それはもう自分は薄い蛍光色の3Dホログラムに投写されているのと同義なのだ。